<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title>हेमाभिधानचिंतामणिनाममालादीपिका - तात्पर्यार्थप्रकाशिका  (चारित्रसिंही)</title>
			<respStmt>
				<resp>editor</resp>
				<name xml:id="DP">Dr. Dhaval Patel</name>
			</respStmt>
		</titleStmt>
		<publicationStmt>
			<p>Not for distribution.</p>
		</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<p>Transcribed from the manuscript number 85885 from Lālabhāī Dalapatabhāī Institute of Indology, Ahmedabad.</p>
		</sourceDesc>
	</fileDesc>
	<idno type="siglum"/>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="kāṇḍa" n="1" id="Devādhidevakāṇḍa">
<pb n="0010_1"/><note resp="editorial">Missing folio 9. The handwriting also changes. There are no red fonts from here onwards. Missing commentary from 77 to end of 86. Commentary resumes in between verse 86, word bhavika.</note>
<lb n="1" break="no"/><unclear>त्ता</unclear>यां लषपतपदेत्पुकञ् प्रशस्तो भवोऽस्यास्ति भविकं कुश्यति पुण्यात्मना संबध्यते कुशलं कुश श्लेषे वृषादिभ्यश्चिदिति कलच् कुत्सितं श्यति वा शो तनूकरणे कुशं ल
<lb n="2" break="no"/>ाति वा ला आदाने मंग्यते सेव्यतेऽधिगम्यते हि तमनेन मंगलं मगि गतौ मंगेरलच् मंगं धर्मं लाति वा मां गालयति भवादपनयतीति वा मा भूद्गलो विघ्नो गालो वा नाशः शास्त्रस्या
<lb n="3" break="no"/>स्मादिति नैरुक्ताः भंदते भद्रं भदि कल्याणे सुखे च ऋज्रेंद्रेति साधुः <quote source="#BHGS">भंद्रं च भंदाकमपीत्युज्जवलदत्तः</quote> माद्यति हृष्यत्यनेन मद्रं मदी हर्षे स्फायितंचीति रक् शस्यते स्तूय
<lb n="4" break="no"/>ते स्म शस्तं शसु हिंसास्तुत्योः प्रशस्तं च श्रेयः शिवभद्रपुण्यादयस्तद्वत्याश्रयलिंगाः परमशुभत्वान्निःश्रेयसं च भवतीति भवनार्हं वा भव्यं भव्यगेयेति साधुः भव्यं काम्यं सुकृतं 
<lb n="5"/>सूनृतं शैषिकाणि ८७ क्षेमनामानि इति श्रीस्वच्छातुच्छमहेच्छश्री<choice><orig>वृ</orig><corr>बृ</corr></choice>हत्खरतरगच्छाधीश्वरश्रीजिनमाणिक्यसूरिपट्टप्रकटभविककुमुदवनविकाशनचंद्रश्रीजिनचंद्रसू
<lb n="6" break="no"/>रिगुरुविजयिराज्येविद्वद्वर्यधुर्यवाचनाचार्यश्रीमन्मतिभद्रगणिक्रमणकमलालिविनेयाणुवाचकचारित्रसिंहगणिविरचितायां श्रीहेमाभिधानचिंतामणिनाममालादीपि
<lb n="7" break="no"/>कायां तात्पर्यार्थप्रकाशिकायां देवाधिदेवप्रथमकांडदीपिका ग्रं४५४</div> <div type="kāṇḍa" n="2" id="Devakāṇḍa"> उक्तः प्रथमः कांडोऽथ क्रमायातं द्वितीयं देवकांडं विव्रियते तत्र देवानामाश्रयः स्वर्ग इत्यादौ स्वर्गन
<lb n="8" break="no"/>ामान्याह सूत्रं स्वर्गस्त्रिविष्टपं द्योदिवौ भुविस्तविषताविषौ नाकः गौस्त्रिदिवमूर्द्ध्वलोकः सुरालयस्तत्सदस्त्वमराः १ व्या० सुष्ठु अर्ज्ज्यते स्वर्गः अर्ज अर्जने भावाकर्त्रोर्घञ् स्व।्
<lb n="9" break="no"/>र्यते सुखहेतुतया शब्द्यते वा स्वृञ् शब्दोपतापयोः तृतीयं विष्टपं त्रिविष्टपं क्ली<choice><orig>वे</orig><corr>बे</corr></choice> <quote source="#SHRT">भूर्भुवः स्वरिति श्रुतेः</quote> अत्र मयूरव्यंसकादित्वात् समासस्तीयलोपश्च शिपिष्टपमिति <quote source="#PRCY">प्राच्याः प्रायेण ह्ये
<lb n="10" break="no"/>ते पवौ शसौ च व्यत्यस्य पठंति</quote> द्यौत्यभिगच्छत्यमूं सुरजन इतिद्यौः द्यु <subst><del rend="lightened"><hi rend="redfont">।</hi></del></subst> अभिगमे द्योतते वा द्युत दीप्तौ गमेर्डोरित्यत्र बाहुलकादोप्रत्यये द्योशब्द ओदंतः दीव्यंत्यस्यां देवा इति द्यौःदिव् क्री
<lb n="11" break="no"/>डादौ क्विप् दिव्शब्दो वंतः एतौ स्त्रीलिंगौ भवत्यस्यां सुखमिति भुविः स्त्रियां भू सत्तायामस्मात्तु भूस्तुभ्यः किदितीस् भुविः स्त्री <quote source="#SRVC">द्योदिवौ स्त्रियाविति वाचस्पतिरप्याह</quote> तव्यते शुभक।्
<lb n="12" break="no"/>र्मवशादत्रेति तव गतौ सौत्रो धातुः तवेर्ण्णिद्वेति वा णिति इषे ताविषः पक्षे तविषः नास्त्यकं दु<subst><add place="supraliear">ः</add></subst>खमत्र नाकः पुंक्लीवः नभ्राण्नपादिति नञ्प्रकृत्या न आकम्यतेऽभिलष्यते नास्तिकैरिति 
<lb n="13"/>वा कमु कांतौ कांतिरि<unclear>च्छा डः</unclear>गच्छंत्याश्रयंति देवास्तामिति गौः <unclear><note place="left">नानार्थे</note></unclear> पुंस्त्रीलिंगः गम्लृ गतौ गमेर्डोः तृतीयं दिवं लोकस्त्रिदिवं पुंक्लीवः मयूरव्यंसकादित्वात् समासस्तीयलोपश्च अमरस्तु ना
<lb n="14" break="no"/>कत्रिदिवेति पुंस्याह स्वर्गवाचिनो दिवशब्दस्य वृत्तिविषय एव प्रयोगमिच्छंत्येके यथा <quote source="#LNSV">त्रिदिवः दिवौकस इति लिंगानुशासनवृत्तौ</quote> दीव्यंत्यत्रेति दिवं क्ली<choice><orig>वे</orig><corr>बे</corr></choice> घञर्थे कः ऊर्ध्वश्चासौ लोकश्चो
<lb n="15" break="no"/>र्द्ध्वलोकः सुराणामालय आवासः सुरालयः यौगिकत्वादस्य निलिंपालयसुरसदनत्रिदशावासदेवलोकादयः स्वरव्ययं फलोदयः मेरुपृ<choice><orig>ष्टं</orig><corr>ष्ठं</corr></choice> वासवावासः सैरिकः दिदिविः दीदिविः 
<lb n="16"/>द्युः दिवं शैषिकाणि स्वर्गनामानि तत्सद इत्यादि तच्छब्देन स्वर्गपरामर्शः तत्र सीदंति तत्सदः द्युसदः दिविषदः स्वर्गसदः षद्लृ विशरणगत्यवसादानेषु विशरणं हिंसाशैथिल्यं च गतिः प्रसि
<lb n="17" break="no"/>द्धा अवसादनं विषादो मारणं च अस्मात् सत्सूद्विषेति क्विप् यौगिकत्वात् द्युसद्मानः इत्याद्याः न म्रियंतेऽमराः मृङ् प्राणत्यागेऽच् अमरशब्दश्चिरस्थायित्वादिलक्षणया देवेषु यौगिक
<lb n="18" break="no"/>ो रूढश्च १ देवाः सुपर्वसुरनिर्ज्जरदेवतर्भुबर्हिर्मुखानिमिषदैवतनाकिलेखाः वृंदारकाः सुमनसस्त्रिदशा अमर्त्त्याः स्वाहास्वधाक्रतुसुधाभुज <subst><del rend="lightened"><hi rend="redfont">।</hi></del></subst> आदितेयाः २ दीव्यंति क्रीडंति 
<lb n="19"/>देवाः <note place="left"><unclear>देवसेव</unclear>मेषादयः</note> पचादित्वादच् अत इगुपधज्ञाप्रीति को न सु<choice><orig>ष्टु</orig><corr>ष्ठु</corr></choice>शोभनं पर्व चरितमुत्सवो वा येषां सुपर्वाणः सु<choice><orig>ष्टु</orig><corr>ष्ठु</corr></choice> पृणंति पालयंतीत्यन्ये पॄ पालनपूरणयोः सुरंत्यैश्वर्यमनुभवंति सुराः सुर ऐ
<pb n="0010_2"/>
<lb n="1" break="no"/>श्वर्य्यदीप्त्योः कः सुरा एषामस्तीति वा अर्शआदित्वादच् यतोऽब्धिजा सुरा तैः पीता सु<choice><orig>ष्टु</orig><corr>ष्ठु</corr></choice> राजंते वा राजृ दीप्तौ डः भक्तदत्तं सु<choice><orig>ष्टु</orig><corr>ष्ठु</corr></choice> रायंति वा रैशब्दे सु<choice><orig>ष्टु</orig><corr>ष्ठु</corr></choice> वांछितफलं रांति ददति वा रा दाने सु
<lb n="2" break="no"/><note place="left" id="HND">हेमना०दीपिका<subst><del rend="lightened">।</del></subst></note>न्वंत्यभिषु<unclear>व्वं</unclear>त्यब्धिमिति वा षुञ् अभिषवेऽभिषवः पीडनं मथनं वेत्यर्थः <unclear><quote source="#CNDR">स्नानमिति तु चांद्राः</quote></unclear> अस्मात् सुसूधे<choice><orig>त्रिकन्</orig><corr>ति क्रन्</corr></choice> निष्क्रांता जराया निर्ज्जराः सदायौवनत्वात् तेषां देव एव देवता देवात्त
<lb n="3" break="no"/><note place="left" id="CSP">चारित्रसिंहीपत्रं</note>लिति स्वार्थिकस्तल् लित्त्वात् स्त्रीत्वं तस्माट्टाप् रभंते पुण्यकार्येषू<unclear>त्स</unclear>का भवंति ऋभवः रभ राभस्ये रभिप्रथिभ्यामृच्च रस्येत्युः ऋशब्दोऽदितिवाची <quote source="#UNKN">ऋ ॠ ज्ञेये देवदानवमातरावित्युक्तेः</quote> 
<lb n="4"/>१०उर्भवंति वा भूमितद्वादिभ्य उपसंख्यानादिति डुः बर्हिरग्निमुखमेषां बर्हिमुखाः न निमिषंत्यनिमिषाः देवतैव दैवतः पुंक्लीवः <quote source="#BHGS">यदमरः दैवतानि पुंसि वा देवता स्त्रियामिति</quote> प्रज्ञादि
<lb n="5" break="no"/>त्वात्स्वार्थेऽण् नाकः स्वर्गोऽस्त्येषां नाकिनः यौगिकत्वात् स्वर्गिणः त्रिदिवाधीशा इत्याद्याश्च लिख्यंते चित्रादौ ध्यानार्थं लेखाः लिखंति प्राणिनां शुभाशुभमिति वा लिख अक्षरविन्या
<lb n="6" break="no"/>सेऽच् हस्तादौ प्रशस्ताः ले<subst><del rend="supra-mark">षाः</del><add place="supralinear"><supplied>खाः</supplied></add></subst><note resp="editorial">Scribe has just marked that it is an error. He has not supplied corrected version. It is to be interpreted by the reader. This kind of error marking is frequent in case of ष/ख, श/स etc.</note> संत्येषां वा प्रशस्तं वृंदमस्त्येषां वृंदारकाः शृंगवृंदाभ्यामारकच् सु<choice><orig>ष्टु</orig><corr>ष्ठु</corr></choice> मान्यंते सुमनसः असुन् शोभनं मनो येषां वा शोभनचित्तवृत्तित्वात् इच्छामात्रेण ल
<lb n="7" break="no"/>ब्धसिद्धित्वाद्वा त्रिदशा परिमाणमेषां त्रिदशाः <note place="left">त्रयस्त्रित्रयोदश परिमाणमेषां त्रिदशाः इति</note> संख्ययेति बहुव्रीहिः बहुव्रीहौ संख्येये डजबहुगणादिति डच् समासान्तः <quote source="#SHRT"><note place="right">त्रयः</note> त्रिंशद्वै देवाः सोमपा इति श्रुतेः</quote> <quote source="#GAUD">त्रिस्रो दशा वयोवस्था 
<lb n="8"/>येषामिति गौडः</quote> त्रिंशद्वर्षा मनुष्या युवानस्त्रिदशा इव वा न म्रियंतेऽमर्त्यः हसिमृगॄ इति तन् ततः स्वार्थे यत् न मर्त्त्या अमर्त्त्या इति वा स्वाहास्वधेति भुक् शब्दः स्वाहादीनां प्रत्येकं सं
<lb n="9" break="no"/>बध्यते तेन स्वाहादि भुंजते इति कृत्वा स्वाहाभुजः स्वधाभुजः क्रतुभुजः सुधाभुजश्च यौगिकत्वात् स्वाहाशनाः स्वधाशनाः यज्ञाशनाः अमृतमंधोऽन्नमेष<subst><add place="supralinear">ा</add></subst>ममृतांधसः इत्याद्याः । <note resp="editorial">In manuscript there are many places where the vowel mark of 'i' is split and occurs in the first line. The consonant occurs in the next letter. It is not possible to encode this properly in Unicode, as in Unicode, the vowel mark for 'i' is placed after the consonant. I will mention only the places wher this phenomenon occurs and not try to type them in unicode. The vowel mark will be placed at appropriate place as per Unicode in the next line. "Surplus" element with reason="i-break"will be used to encode it.</note><surplus reason="i-break">ि</surplus>
<lb n="10" break="no"/>दितिर्दानवजननी न दितिरदितिर्देवमाता तस्या अपत्यान्यादितेयाः कृदिताकारक्तिन् इति ङीषंतात् स्त्रीभ्यो ढक् ढस्यैयः यौगिकत्वादादित्या अदितिनंदना अदित<subst><add place="supralinear">ि</add></subst>जा इत्याद्याः ॥ 
<lb n="11"/>२ गीर्व्वाणा मरुतो<supplied>ऽ</supplied>स्वप्ना विबुधा दानवारयः तेषां यानं विमानोंधः पीयूषममृतं सुधा ३ गीरेव निग्रहानुग्रहसमर्थो बाणोऽस्त्रमेषां गीर्वाणाः म्रियंते पुण्यक्षयाच्च्यवंत इति मरुतः 
<lb n="12"/>मृग्रोरुतिरित्युत् नास्ति स्वप्नो निद्रा एषामस्वप्नाः विबुध्यंते जानंत्यवधिनेति विबुधाः बुध अवगमने ज्ञाने इगुपधेति कः बुधाश्च दानवानामरयो दानवारयः यौगिकत्वाद्दनुज<surplus reason="i-break">ि</surplus>
<lb n="13" break="no"/>द्विष इत्यादयः निलिंपाः लिप उपदेहे नौ लिंपेरिति शः कामरूपाः साध्याः शोभाः चिरायुषः पूजिलाः मर्त्त्यमहिताः सुवाला <unclear>वायुनः</unclear> इति शैषिकाणि तथा द्वादश <note place="right">आदित्य१दित्य२वसव३स्तुषिता४भास्वरा५निला६माहाराजिकसाध्याश्च रुद्राश्च गणदेवताः ॥ १ ॥</note> आदित्याः श्राद्धाग्रे 
<lb n="14"/>विंशतीति विश्वेदेवास्त्रयोदश आहूता वसंतीति वसवोऽष्टौ तुष्यंति तुषिताः षट्त्रिंशत् आभासंत इत्याभास्वराः स्थेशभासेति वरच् चतुःषष्टिः ये नेलंति अनिलाः इलायां न च
<lb n="15" break="no"/>रंति वा ते एकोनपंचाशत् महाराजशब्दोऽस्त्येषां <choice><orig>म</orig><corr>मा</corr></choice>हाराजिकाः महाराजप्रोष्ठपदाट्ठञिति ठञ् ष<choice><orig>ट</orig><corr>ट्</corr></choice>त्रिंशदधिके द्वे शते रोधयंति दुष्टान् रुद्रास्ते एकादश वांति वायवस्ते ए
<lb n="16" break="no"/>कोनपंचाशत् सु<choice><orig>ष्टु</orig><corr>ष्ठु</corr></choice> शर्म्म येषां ते सुशर्म्माणः दश वैकुंठे भक्ति<choice><orig>ये</orig><corr>र्ये</corr></choice>षां ते वैकुंठाः चतुर्दश साध्यंते आराध्यंते साध्याः द्वादश एते द्वादश त्वादिना संघेन युक्ता गणदेवताः संघचा
<lb n="17" break="no"/>रिणो बहुवचनांताश्च प्रसंगतोऽत्र दर्शिताः इति देवनामानि तेषामिति तेषां देवानां यानं वाहनं देवयानं सुरयानमित्यादि विमांति वर्त्तंतेऽस्मिन् देवा इति विमानः पुंक्लीवः 
<lb n="18"/><quote source="#AMAR">यदमरः विमानोऽस्त्रीति</quote> व्योम्नि यांत्यनेन व्योमयानमित्यपि तेषां विमानो यामनिति संबंधात् विमानयाना वैमानिका इत्याद्या यौगिक्यो देवाख्याः स्युः विमामनाम्नी अंध इ<note place="right" id="FR">१०</note>
<lb n="19" break="no"/>ति तेषां देवानामंधोऽन्नं भोज्यमाहार इति यावत् यौगिकत्वात् देवांधः देवान्नं देवभोज्यं देवाहार इत्यादि पीय्यत इति पीयूषं पीय प्रीण <subst><del rend="lightened">ी</del></subst>ने सौत्रो धातुः पीयेरूषन् पीयते वा </div>
</body>
</text>
</TEI>
